\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{default}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\title{Software entwickeln für Mädchen und Jungs!}
\subtitle{\textbf{Mit Freier Software und Linux}}
\titlegraphic{\includegraphics[width=6.5cm]{public/ferienpass-logo.png}}
\author{Peter Bittner}
\institute{\href{https://painless.software}{Painless Software} \\ %
    \href{https://fsfe.org}{Free Software Foundation Europe}}
\date{}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Kursinhalt}{}
\begin{itemize}
\item Linux (Betriebssystem für Programmierer:innen)
\item Programmierwerkzeuge (Chat, Editor, Terminal, Versionskontrolle, Automatisierung)
\item Webentwicklung (HTML \& CSS Basics)
\item Website publizieren (Automatisierung, CI/CD Pipelines)
\item Hacking für Einsteiger (Python, Selenium)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Motivation}{Software entwickeln}
Du findest Computer cool und willst, wenn du gross bist, Programmiererin oder Programmierer werden?
Du hast keine Angst vor Neuem und willst selbst ausprobieren, wie Profis arbeiten und Software "in der Cloud" zum Laufen bringen.
\end{frame}

\begin{frame}{Vorkenntnisse}{Wir werden mit Linux arbeiten}
Du arbeitest mit Windows oder macOS? Das ist okay, aber in der "Cloud" läuft jede moderne Software mit Linux. Linux ist cool, es ist für Anfänger und Profis, es ist für uns kostenlos, sicher und stabil. Wir werden damit arbeiten, das wird cool!
\end{frame}

\begin{frame}{Freie Software}{auch "Open Source" genannt}
Von Freier Software (manchmal sagt man auch "Open Source") hast du auch schon gehört? Nein?
Damit baut man heute Software. Alles in der "Cloud", was du kennst, ist damit gebaut:
Instagram, WhatsApp, Snapchat, Facebook, Google, Gmail, Zoom, Threema, Android, Firefox, Chrome, und so weiter, und so weiter.
Man darf es herunterladen und verwenden, lernen und an andere weitergeben. Jede Privatperson, so wie wir, jede Firma, jede Schule.
Alles ist erlaubt!
\end{frame}

\begin{frame}{Werkzeuge}{}
Software-Entwickler verwenden ein paar Tools, die ganz wichtig sind: Programmiersprachen, Texteditoren, Versionskontrolle.
Das klingt alles furchtbar kompliziert. Ist es aber gar nicht. Wenn man einmal angefangen hat, das alles zu verwenden,
ist es wie Kochtopf, Pfanne, Herd und Ofen für einen Koch. Einfach easy! Das machen wir, Schritt für Schritt.
\end{frame}

\begin{frame}{Was brauchst du?}{Bring bitte mit:}
\begin{itemize}
\item Dein eigenes Notebook (WiFi-fähig, mit mindestens 1x USB)%
\footnote{Es muss ein PC sein, kein Mac (sorry!)}%
\footnote{Falls du noch keinen eigenen, passenden Computer hast: %
 Diese Seiten bieten sehr günstig oder kostenlos brauchbare Occasions-Laptops: %
 \url{https://faircomputer.ch}, \url{https://wir-lernen-weiter.ch}}
\item Zugriff auf das BIOS (Administrationsrechte am Computer)
\item Etwas Erfahrung mit der Verwendung von Computern
\item Geduld, Biss, Freude am Problemlösen
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie sieht das Programm aus?}{Was werden wir kennenlernen?}
\begin{itemize}
\item Ubuntu Linux von USB-Stick starten
\item Tools installieren, die eine Programmiererin und ein Programmierer braucht (Git, Codium, Python)
\item Accounts eröffnen, die eine Programmiererin und ein Programmierer braucht (GitLab, Slack, Discord)
\item Chatten mit Slack (oder Discord) wie echte Programmierer
\item Arbeiten mit GitLab (Wiki, Tickets, Versionskontrolle, Automatisierung)
\item Arbeiten im Terminal, auf der Kommandozeile
\item Code schreiben, Code speichern, arbeiten mit Git
\item Meine eigene Website, selbst gemacht!
\item Spielerisch Programmieren lernen (PythonTurtle, Code Combat)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Allgemeines zum Ablauf}{Nachmittag frei, optional remote Unterstützung}
Wir arbeiten am Vormittag in der Gruppe. Am Nachmittag und Abend könnt ihr zu Hause selbst weiterarbeiten und über den Programmierer-Chat Fragen stellen. (1 Kurs = 5 Vormittage)
\end{frame}

\begin{frame}{Haftung \& Verpflegung}{}
Für den eigenen Computer, Daten und Programme ist jede und jeder selbst verantwortlich. Versicherung und Verpflegung ist Sache der Teilnehmer. Gesunde Snacks und Getränke gegen Kollekte vor Ort. Jeder Teilnehmer bekommt einen USB-Stick mit Ubuntu Linux offeriert.
\end{frame}

\begin{frame}{}
\begin{center}
\includegraphics[width=6.5cm]{public/ferienpass-logo.png}

\emph{Mit Unterstützung von:}\\
Painless Software, \url{https://painless.software}\\
Free Software Foundation Europe (FSFE)\\
\url{https://fsfe.org}
\end{center}
\end{frame}

\end{document}
